\chapter{Comunicazione tra processi}
\label{cap:ipc}
\section{Perch\`e \`e necessario fare IPC?}
Perch\`e i processi vivono in spazi di indirizzamento diversi.
Il sistema operativo richiede meccanismi per superare tale barriera.

\section{Mailslot}
Comunicazione asincrona monodirezionale, secondo un modello client-server.
Un processo pu\`o essere client e server contemporaneamente.

Esiste un broadcast (non a tutte le mailslot di uno stesso elaboratore) tra PC appartenenti a un dominio comune.

\section{Mailslot}
Architettura Client-Server asincrona.
\begin{itemize}
\item GetMailslotInfo:
  restituisce il numero di messaggi accodati e la dimensione del primo da leggere
\item CloseHandle:
  chiude la mailslot e distrugge i messaggi in essa contenuti.
\item CreateFile:
  apre la mailslot.
\item WriteFile:
  scrivono il messaggio.
\end{itemize}

\section{Pipe}
\subsection{Anonymous Pipe}
\begin{itemize}
\item CreatePipe
\item ReadFile (operazione bloccante)
\item WriteFile (operazione bloccante)
\end{itemize}

\subsection{Named Pipe}
Occorre fornire un nome (come per le mailslot).
Il funzionamento viene gestito come per i files.
\begin{itemize}
\item CreateNamedPipe
\item OpenFile
\item CallNamedPipe
\end{itemize}

\section{File Mapping}
Meccanismo adatto per condividere ampie zone di memoria e a realizzare aree condivise persistenti.
Occorre creare almeno un mutex per gestire la concorrenza su tale file mapping.
\begin{itemize}
\item CreateFileMapping:
  crea un file mapping (con i diritti di accesso voluti), se esiste gi\`a un file mapping con il nome passato, ne ritorna l'\underline{handle}.
\item MapViewOfFile:
  crea una vista del file mapping nello spazio di indirizzamento del processo.
  Ritorna un puntatore che pu\`o essere direttamente usato per accedere all'area di memoria condivisa.
\item UnmapViewOfFile:
  rilascia la vista sul file mapping (ma non distrugge il file).
\item CloseHandle
\end{itemize}

%\section{Clipboard}
%TODO